\section{Ingegneria dei requisiti} I requisiti di un sistema sono descrizioni
delle funzionalità di un sistema, i servizi che fornisce e i vincoli sulle sue
operazioni. In particolare, secondo il glossario IEEE, un requisito è:

\begin{enumerate}
	\item Una condizione (\frgnword{capability}) necessaria a un utente per
	      risolvere un problema o raggiungere un obbiettivo (visione dal lato del
	      bisogno);
	\item Una condizione (\frgnword{capability}) che deve essere soddisfatta o
	      posseduta da un sistema per adempiere a un obbligo (contratto, standard,
	      specifica, documento formale) (visione dal lato della soluzione);
	\item Una descrizione documentata di una condizione (\frgnword{capability})
	      come in 1. e 2.
\end{enumerate}

\todo{slide 3/42 si riferisce alla verifica e alla validazione. inserirla nelle
sezioni relative?}

\todo{slide 4..6/42 ??}

L'attività durante il quale si delineano, analizzano, documentano e verificano i
servizi, le funzionalità e i vincoli di un sistema è chiamato \strong{ingegneria
dei requisiti}. L'ingegneria dei requisiti è parte integrante dell'ingegneria di
sistema e attività chiave del processo di sviluppo, e richiede competenze
specializzate. Rappresenta l'insieme di attività necessarie al trattamento
sistematico dei requisiti.

\paragraph{Attività}
\begin{itemize}
	\item Analisi
		\begin{itemize}
			\item Analisi dei bisogni (identificare cosa so o leggo che devo fare) e
			      delle fonti (luoghi dal quale scaturiscono altri bisogni)
			\item Classificazione dei requisiti: non si vuole avere un insieme
			      disorganizzato di requisiti, ma organizzarli in modo strutturato e
			      ordinato.
			\item Modellazione concettuale del sistema: diagramma Casi d'Uso, che
			      rappresenta il punto di vista dell'attore (qualsiasi entità esterna
			      al sistema che interagisce con esso). Definisce i bisogni esterni del
			      sistema.
			\item Assegnazione dei requisiti a parti distinte del sistema
			\item Negoziazione con il committente e con i sotto-fornitori: i requisiti
			      devono essere concordati e negoziati con gli \frgnword{stakeholder},
			      in modo che vengano fissati quelli irrinunciabili e individuati
			      quelli secondari che, in mancanza di risorse, potranno essere
			      scartati. Il confronto con le fonti (committente, utenti, ecc.) è
			      fondamentale.
		\end{itemize}
	Durante l'attività di analisi dei requisiti è necessario equipaggiarsi, per
	metodo e per strumenti, per fare verifica e validazione.
	\item Specifica di verifica e validazione
		\begin{itemize}
			\item Predisposizione di revisione interna/esterna
			\item Predisposizione di prove e dimostrazioni
		\end{itemize}
	\item Analisi dei bisogni e delle fonti
		\begin{itemize}
			\item Propedeutica a identificazione, analisi, specifica e classificazione
			      dei requisiti
		\end{itemize}
	\item Modellazione concettuale del sistema
		\begin{itemize}
			\item Partizionamento in componenti a scopo di allocazione dei requisiti
			      (come nel diagramma dei casi d'uso)
			\item Non è progettazione della soluzione
		\end{itemize}
	\item Attribuzione dei requisiti a `parti'
\end{itemize}

L'analisi dei requisiti è conclusa dalla definizione di una \strong{\frgnword{
requirements baseline}}. Una baseline è un aggregato di \frgnword{configuration
item} associato a un punto di sviluppo strategico, chiamato
\frgnword{milestone}. Si raggiunge una \frgnword{requirements baseline} quando
vengono definiti tutti i requisiti che importano. La definizione della
\frgnword{requisiti baseline} costituisce il punto di fine dell'analisi dei
requisiti e di inizio della fase di progettazione.

\paragraph{Processi coinvolti}
\begin{itemize}
	\item Documentazione: serve uno strumento che renda i requisiti oggettivi,
	      discutibili (oggetto plausibile di discussione) e non ambigui (uso di
	      diagrammi, evitando il linguaggio naturale). La poca narrazione
	      associata ai diagrammi deve essere di supporto, tecnica e sintetica, e
	      appoggiarsi a un glossario per eliminare l'ambiguità dei termini.
		\begin{itemize}
			\item Studio di fattibilità
			\item Analisi dei requisiti
		\end{itemize}
	\item Gestione e manutenzione dei prodotti: i requisiti cambiano nel tempo per
	      aggiunta, rimozione e estensione. Serve un insieme di regole, procedure
	      e strumenti per gestire questi cambiamenti.
		\begin{itemize}
			\item Tracciamento dei requisiti: permette di sapere, per ogni passo di
			      avanzamento nel progetto, a quale requisito risponde. Rappresentando
			      il piano di attività come un grafo direzionato e aciclico, il
			      tracciamento comunica il motivo di ciascun arco.
			\item Impostazione e gestione della configurazione
			\item Gestione dei cambiamenti
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Studio di fattibilità}
Lo studio di fattibilità precede l'analisi dei requisiti, e si occupa di
valutare la fattibilità del progetto in termini di rischi, costi e benefici, e
decidere se sia conveniente procedere con il lavoro.
\begin{itemize}
	\item Fattibilità tecnico-organizzative: valutare se si hanno le competenze e
	      gli strumenti necessari, le soluzioni algoritmiche e architetturali e le
	      piattaforme idonee per l'esecuzione;
	\item Rapporto costi/benefici: valutare il rapporto tra il costo di produzione
	      e la redditività dell'investimento, nei confronti del mercato attuale e
	      futuro;
	\item Individuazione dei rischi: capire le complessità e le incertezze;
	\item Valutazione delle scadenze temporali;
	\item Valutazione delle alternative
		\begin{itemize}
			\item Scelte architetturali: sistema centralizzato o distribuito, modello
			      client-server, ecc.
			\item Strategie realizzative: riuso o sviluppo ex-novo
			\item Strategie operative
		\end{itemize}
\end{itemize}

Lo studio di fattibilità è un'attività preliminare che non può impiegare troppo
tempo; è quindi un processo rapido, i cui risultati però non vengono scartati,
ma costituiscono una base di partenza per l'analisi dei requisiti.

\subsection{Tecniche di analisi}
\begin{itemize}
	\item Analisi dei bisogni e delle fonti
		\begin{itemize}
			\item Studio del dominio, con osservazione dei comportamenti dell'utente
			      finale e dell'ambiente d'uso;
			\item Interazione con il cliente: instaurare un rapporto con il cliente
			      non invadente, intelligente e strutturato, definito intervista. Le
			      interviste costituiscono un dialogo da cui esce un resoconto
			      approvato da entrambe le parti;
			\item Discussioni creative (brainstorming), coinvolgono tre figure
				\begin{itemize}
					\item Un gruppo di persone che discuta il problema
					\item Un `facilitatore', che aiuti la discussione a convergere in un
					      tempo finito, che fissi un tempo e aiuti a valutare il risultato
					      della discussione. Il facilitatore non può essere
					      \frgnword{biased} e non è coinvolto direttamente nella
					      discussione
					\item Una persona che tenga le minute della discussione, che ne
					      registri i punti salienti
				\end{itemize}
			\item Prototipazione: può essere interna, a vantaggio del fornitore, o
			      esterna, per arricchire il rapporto con il cliente; può essere
			      usa-e-getta o incrementale;
		\end{itemize}
	\item Dominio, campo di applicazione del prodotto: a quali bisogni risponde, e
	      quali problematiche coinvolge;
	\item Acquisizione delle competenze
		\begin{itemize}
			\item Documentazione preesistente
			\item Interviste agli utenti potenziali
			\item Studio delle soluzioni esistenti
		\end{itemize}
	\item Glossario
		\begin{itemize}
			\item Raccoglie e definisce i termini chiave del dominio
			\item Da sottoporre alla verifica e approvazione del committente
			\item Consolidato mediante uso nelle interviste
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Classificazione dei requisiti}
E' fondamentale organizzare i requisiti in maniera strutturata e organizzata.
Suddividere i requisiti in diversi livelli di dettaglio è utile per comunicare
informazioni sul sistema a differenti tipologie di lettori.

Si può individuare una distinzione tra \strong{requisiti utente} e
\strong{requisiti di sistema}:
\begin{itemize}
	\item Requisiti utente: affermazioni, in forma di linguaggio naturale e
	      diagrammi, di quali servizi il sistema dovrebbe offrire all'utente, e i
	      vincoli secondo il quale dovrebbe operare;
\item Requisiti di sistema: descrizioni dettagliate delle funzioni, servizi e
      vincoli operativi del sistema. Costituiscono una documentazione esatta di
      cosa deve essere implementato.
\end{itemize}

I requisiti descrivono \strong{attributi di prodotto} o \strong{attributi di
processo}. Gli attributi di prodotto definiscono le caratteristiche del sistema;
rispondono alla domanda `cosa devo fare?'. Gli attributi di processo pongono
vincoli sui processi impiegati nel progetto (linguaggio di programmazione da
usare, strumento, metodo, ecc.); rispondono alla domanda `come devo farlo?'.
