\section{Introduzione}
\subsection{Ingegneria del Software}
L'Ingegneria è l'applicazione di principi matematici e fisici per fini pratici. Tali fini sono spesso di interesse sociale e civile, non solo legati a prodotti di consumo. L'\strong{\gls{Ingegneria del Software}} è l'approccio sistematico, disciplinato e quantificabile allo sviluppo, il mantenimento e il ritiro del software. È sistematico e disciplinato in quanto fatto secondo un piano prefissato o un insieme di regole in modo metodico e standardizzato. È quantificabile perchè si vuole che il costo di un processo, in termini di tempo e denaro in particolare, sia noto a priori.

L'ingegnere del software segue una \frgnword{\gls{best practice}}, un metodo di lavoro che l'esperienza e lo studio hanno provato avere i migliori risultati in circostanze specifiche e ben note.

L'Ingegneria del Software è strettamente correlata alle seguenti discipline:
\begin{itemize}
	\item Informatica: l'Ingegneria del Software non è una branca dell'Informatica, ma una disciplina ingegneristica che si appoggia in parte su essa;
	\item Matematica: analisi numerica, matematica discreta, ricerca operativa, statistica, ecc.;
	\item Economia e management;
	\item Psicologia e sociologia;
\end{itemize}

L'ingegnere del software deve assicurare la qualità del prodotto richiesta dai requisiti, massimizzando l'\strong{\gls{efficacia}} dei processi, contenendo i costi e i tempi di produzione e minimizzando l'uso di risorse, massimizzandone quindi l'\strong{\gls{efficienza}}. I valori di efficienza ed efficacia sono inversamente proporzionali: la migliore soluzione al problema (tipicamente ve n'è più di una) tenderà ad avere valori ottimi per entrambi.

Vi sono più tipi di prodotti software: prodotti generici, \frgnword{stand-alone}, prodotti da aziende di sviluppo software e messi apertamente sul mercato, e prodotti specifici, commissionati da un particolare cliente.

Ogni prodotto software ha un \strong{\gls{ciclo di vita}}, che rappresenta tutti gli stati assunti dal prodotto dal concepimento al ritiro. Durante il loro ciclo di vita, molti sistemi software sono soggetti a varie forme di \strong{manutenzione}, che può essere di tre tipi:

\begin{itemize}
	\item Correttiva: corregge eventuali difetti riscontrati;
	\item Adattiva: modifica il software per riflettere eventuali richieste del cliente o variazioni nel mercato;
	\item Evolutiva: aggiunge nuove funzionalità al sistema;
\end{itemize}

La mantenibilità è una qualità essenziale del software.

\subsection{Il \frgnword{software engineer}}
L'ingegnere del software implementa parti di un sistema complesso conscio del fatto che altre persone potranno in futuro usarlo, completarlo o modificarlo. È necessario per lui comprendere il contesto in cui è posto il sistema che contribuisce a sviluppare.

L'ingegnere del software è guidato da alcuni principi etici:
\begin{itemize}
	\item Considerare la qualità come obbiettivo primario;
	\item Aiutare il cliente a comprendere ciò di cui ha veramente bisogno;
	\item Scegliere i processi più adatti al progetto;
	\item Ridurre la distanza intellettuale tra il software e il problema da risolvere;
	\item Essere proattivo nella ricerca degli errori;
	\item Motivare, formare e far crescere professionalmente le persone;
\end{itemize}

% L'evoluzione tecnica e tecnologica può essere d'aiuto nell'affrontare problematiche accidentali, ma non può evitare di scontrarsi con problemi essenziali (vedi \emph{No Silver Bullet -- Essence and Accidents of Software Engineering, Brooks})

\subsection{Le persone}
Con il termine \strong{\frgnword{\gls{stakeholder}}} (o portatore di interesse) si individua un soggetto (o un gruppo di soggetti) influente nei confronti di un'iniziativa economica. Un progetto software coinvolge diverse tipologie di \frgnword{stakeholder}, tra cui:

\begin{itemize}
	\item \frgnword{Business management}: chi fissa gli obbiettici in termini di costi, profitti e priorità strategiche;
	\item \frgnword{Project management}: chi gestisce le risorse del progetto e comunica con l'azienda e il committente;
	\item Team di sviluppo: chi implementa il prodotto. Qui lavora il \frgnword{software engineer};
	\item Clienti: chi compra il prodotto;
	\item \frgnword{End users}: chi utilizza il prodotto;
\end{itemize}

\subsection{Il progetto}
Un progetto software è un insieme delle attività (insieme di compiti) di produzione del software. È permeato dal principio `\frgnword{by construction}' più che da quello `\frgnword{by correction}': il prodotto è creato sapendo fin dall'inizio che funzionerà.


Un progetto è una serie di passi precisi:
\begin{itemize}
	\item Pianificazione: pianificare ciò che deve essere fatto, organizzare e controllare il tempo a disposizione, le risorse e i risultati;
	\item Analisi dei requisiti: comprendere il problema e definire cosa bisogna fare per risolverlo, e quali risorse sono necessarie;
	\item Progettazione: definire in forma concreta la soluzione, e come raggiungerla;
	\item Realizzazione: arrivare alla soluzione con il massimo valore di efficienza ed efficacia, aderendo pienamente ai requisiti;
	\item Verifica e validazione: garantire che ciò che si è fatto soddisfa i requisiti e non contiene difetti;
	\item Manutenzione: assicurare la piena usabilità del software fino al suo ritiro;
\end{itemize}

\subsection{Il processo}
Il \strong{\gls{processo}} è la struttura metodologica, normativa e strategica che caratterizza le attività di progetto. Esso suddivide le attività per obbiettivi, definendo come esse interagiscano tra loro e in che ordine debbano essere completate.
