\section{Verifica e validazione}
\label{sec:verifica_e_validazione}

\begin{itemize}
  \item \strong{Verifica}: \frgnword{Did I build the right system?}
  \item \strong{Validazione}: \frgnword{Did I build the system right?}
\end{itemize}

La risposta a entrambe le domande richiede una prova oggettiva, non deve
provenire da percezioni soggettive; una delle caratteristiche dell'ingegneria
del software è l'essere \strong{quantificabile}.

\paragraph{Verifica}
\label{par:verifica}

Fornisce prove oggettive che i prodotti uscenti da una particolare fase del
ciclo di vita del software raggiungono tutti i requisiti specificati per quella
fase, portando ad un avanzamento di \frgnword{baseline}.

La verifica valuta la coerenza, completezza e correttezza del software e
relativa documentazione, durante il suo sviluppo, e fornisce \strong{supporto}
per la successiva attività di validazione.

La verifica pone l'attenzione sul modo di lavorare, sul \strong{metodo}: ha a
che fare con regole, norme, procedure e strumenti. Lo svolgimento di attività
secondo regole elimina la possibilità di introdurre errori, a patto che
tali regole siano complete e prive di buchi.

Il verificatore \strong{non deve} svolgere lavoro già eseguito da altri. Devono
esserci norme e procedure che assicurino che il prodotto è corretto, e norme che
assicurino che è stato verificato.

\paragraph{Validazione}
\label{par:validazione}

Conferma, data da ispezione e prove oggettive, che il software è conforme ai
bisogni dell'utente, e che i requisiti sono completamente soddisfatti.

La validazione si può attuare, per definizione, solo a fine progetto, quando è
disponibile un sistema da validare (coincide spesso con l'attività di test di
sistema.) Si avranno tante validazioni quanti sono i prodotti realizzati.

La validazione è supportata dalla verifica. La validazione dice che la risposta
è sensata, ma l'assicurare che la validazione sia in grado di mappare la
risposta e la domanda completamente è compito della verifica.

\input{sections/analisi-statica}

\input{sections/analisi-dinamica}
